%%
%% 研究報告用スイッチ
%% [techrep]
%%
%% 欧文表記無しのスイッチ(etitle,jkeyword,eabstract,ekeywordは任意)
%% [noauthor]
%%

\documentclass[submit,techreq]{ipsj}
%\documentclass[submit,techreq,noauthor]{ipsj}


\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\graphicspath{{./image/}}
\usepackage{txfonts}

\def\Underline{\setbox0\hbox\bgroup\let\\\endUnderline}
\def\endUnderline{\vphantom{y}\egroup\smash{\underline{\box0}}\\}
\def\|{\verb|}

\setcounter{巻数}{55}%vol53=2012
\setcounter{号数}{10}
\setcounter{page}{1}

%Additions by author
\usepackage{subfigure}
\newcommand{\bvec}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}

\begin{document}


\title{i文鎮: 書くことを楽しくする文鎮}

\etitle{iBunchin: The Paperweight Makes Your Handwriting Fun!}
%(version 2012/10/12)}

\affiliate{UnivTsukuba}{筑波大学\\
University of Tsukuba, Tsukuba, Ibaraki 305--8577, Japan}

\author{牟田 将史}{Muta Masafumi}{UnivTsukuba}[mecab@misosi.ru]
\author{石川 優}{Ishikawa Yu}{UnivTsukuba}[ishikawa.yu@entcomp.esys.tsukuba.ac.jp]
\author{里井 大輝}{Satoi Daiki}{UnivTsukuba}[satoi.daiki@entcomp.esys.tsukuba.ac.jp]
\author{星野 准一}{Hoshino Junichi}{UnivTsukuba}[jhoshino@esys.tsukuba.ac.jp]

\begin{abstract}
本稿では，人が筆記を行うときに「トメ」「ハネ」「ハライ」の終筆動作がなされたことを筆記音からリアルタイムに識別し，それぞれの終筆動作に対応した効果音を再生する文鎮型デバイス「i文鎮」を提案する．筆記とほぼ同時に効果音を鳴らすことで，手書きによる筆記を楽しくする．手書きによる履歴書の記入や，漢字の書き取り練習のように，大量の文字を手書きするときの苦痛を軽減する効果が期待できる．また終筆動作の識別性能について評価実験を行い，高い割合で正しく識別できることを確認した．
\end{abstract}

\begin{jkeyword}
文鎮，手書き，音響解析，機械学習
\end{jkeyword}

\begin{eabstract}
We propose the paperweight-like device ``iBunchin''. When you take a note, iBunchin identifies which the end of a brush-stroke (``stop'', ``hook'' or ``fade'') performed in real-time, and play the sound effect corresponding to each end of a brush-stroke. By using the sound effect is heard almost simultaneously with the writing, it made writing by hand fun. It is expected that reducing the pain when you write a large number of characters, for example, filling out a resume by hand, or practicing dictation of Chinese characters. We confirmed that iBunchin can identify the end of brush-strokes correctly at a high rate through the efficiency evaluation.
\end{eabstract}

\begin{ekeyword}
paperweight, handwriting, acoustic analysis, machine learning
\end{ekeyword} 

\maketitle


\section{はじめに}
紙にペンで文字を書くことは，ワープロやプリンタが普及した現在でも，依然として身近かつ重要な行為である．

手書きは子どもの発達にとって重要であると言われており\cite{katya2007}，子どもが漢字を学習するときには，お手本を指でなぞる練習よりも，お手本を見ながら漢字を書き写す練習の方が学習効果が高いことが報告されている\cite{onose1987}．
また，手書きはキーボード入力におけるカナ変換作業が不要であるため，キーボード入力よりも手書きの方が入力速度や認知的負荷の点で優れているとも言われている\cite{dzulkhiflee2008}．
しかし，手書きで集中して筆記作業を行っていると，手の疲れや作業の単調さから苦痛を生じるために，筆記を続けるモチベーションや作業効率を保ちにくいという問題がある．この問題に対して，漢字学習についてはゲーム要素を加えることで楽しく書き取り練習を続けられることを図ったアプリケーションが数多く販売されているが，手書きの作業そのものを楽しくするには至っておらず，利用できる状況も限られている．

人の動作に音を重畳提示することで楽しさを演出するシステムは，これまで「食べテルミン」\cite{kadomura2011}や「拡張のどごし感」\cite{tsukada2012}などが提案されているが，手書きによる筆記についてはあまり扱われてこなかった．

一方で，筆記作業において筆記音を強調してヘッドホンやスピーカーで聞かせると，聞かせなかった場合や無音状態よりも作業効率が高くなることが知られている\cite{kim2012}．
また，Andersen and Zhaiは，ペンジェスチャー操作に効果音を加えることにより，筆記の正確さや速さなどに差が生じることを示している\cite{andersen2010}．
このように，紙にペンで筆記を行うときに，音を用いたフィードバックをリアルタイムに与えることで，作業効率や学習効果を向上させることが示唆されている．ところが，楽しさの観点から音のフィードバックを与える試みは十分になされていない．

そこで本稿では，人が文字を書くときに頻繁に行う「トメ」「ハネ」「ハライ」（これらを終筆動作と呼ぶ）に合わせて効果音を再生する文鎮型デバイス「i文鎮」を提案する．

まず，i文鎮の内蔵マイクで筆記音を録音し，逐次PCへ送信する．
PCでは，受信した音声をリアルタイムに解析する．
一定の時間ブロックごとにMFCCと$\Delta$MFCCを連結した特徴量を計算し，非線形SVMを用いて「トメ」「ハネ」「ハライ」のうち いずれかの終筆動作が行われたか，あるいは行われなかったかを判定する．
いずれかの終筆動作が行われたと判定されると，i文鎮の内蔵スピーカーから，それぞれの終筆動作に対応した効果音を再生する．

i文鎮では，筆記とほぼ同時にテンポよく効果音を鳴らすことで，手書きによる筆記を楽しくすることを図る．
本物の文鎮のように紙の上に置くだけで利用できるため，紙やペン，机などに細工を施す必要がなく，手軽に利用できる特長がある．

手書きによる履歴書の記入や，漢字の書き取り練習のように，大量の文字を手書きするときの苦痛を軽減する効果が期待できる．
特に，漢字の書き取り練習においては，「トメ」「ハネ」「ハライ」の終筆動作を音のフィードバックによって意識しながら練習できるようになるため，学習効果の向上も期待できる．

なお，i文鎮は「Gugen2013」\cite{gugen2013}において「秋月賞」を受賞した．

\section{システム構成}
\subsection{概要}
i文鎮は，幅15.5cm，高さ3cm（取っ手を除く），奥行き4.3cmの文鎮型デバイスである．i文鎮の外観を\figref{fig:appearance}に示す．電池（単4電池3本）やマイコン（mbed LPC1768），Wi-Fi通信モジュール（GainSpan Wi-Fi module GS1011），コンデンサマイク2台，スピーカが内蔵されており，\figref{fig:inside}のように簡単に開いてアクセスできる．
また，筆記音を入力してから効果音が出力されるまでの大まかな処理の流れを\figref{fig:flowchart}に示す．
%
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\columnwidth,bb=0 0 3264 2448]{appearance.jpg}
	\caption{i文鎮の外観}
	\ecaption{Appearance of iBunchin.}
	\label{fig:appearance}
\end{figure}
%
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\columnwidth,bb=0 0 1118 500]{inside.png}
	\caption{i文鎮の内部}
	\ecaption{Inside of iBunchin.}
	\label{fig:inside}
\end{figure}
%

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth,bb=0 0 58.67cm 36.4cm]{flowchart.pdf}
\caption{処理の流れ}
\ecaption{Flowchart of iBunchin.}
\label{fig:flowchart}
\end{figure*}

\subsection{音声入力}
i文鎮の筐体底面からコンデンサマイクを用いて筆記音を取得する．この際、同時に筐体上面に配置されたマイクからも同時に音声を取得し、ノイズキャンセリングを行う。これにより環境音や雑音の影響を小さくし、誤認識を起こりにくくした。ノイズキャンセリングは各マイクからの入力をA/D変換した後にマイコン内で値の差分を取ることで行った。A/D変換器はmbed搭載のものを利用し、12bit/16kHzで取得した。

\subsection{i文鎮 $\leftrightarrow$ PC間の無線通信}

i文鎮とPCは，あらかじめWi-Fi（IEEE 802.11b）を用いたリアルタイム通信を行えるようにしておく．
通信プロトコルにはUDPを用いた．主な送受信データが音声データであることから，高速な通信が必要となる一方で，多少のデータ誤りは問題にならないためである．

\subsection{筆記音のリアルタイム解析}

PCで受信した筆記音に対して処理を行い、「トメ」「ハネ」「ハライ」の終筆動作が行われたかどうかを検出する。検出した場合は、どの終筆処理が行われたかを表す信号をWi-Fiでi文鎮へ送信する。

\subsection{音声出力}

終筆処理が行われたことを表す信号を受信したi文鎮は、MicroSD内に格納された、対応する効果音のMP3ファイルを再生する。

\section{筆記音の認識手法}
本章では、筆記音から、「トメ」「ハネ」「ハライ」の行為を検出する方法について説明する。

\subsection{「筆記状態」「非筆記状態」の検出}
まず、現在筆記が行われているか、すなわち筆記具の先が紙面に接触し、かつ移動しているかどうかを判定する。以後、筆記が行われている状態を「筆記状態」行われていない状態を「非筆記状態」という。現在から過去までの一定時間の振幅の平均が閾値を超えている場合は筆記状態とみなし、閾値を超えていない場合は非筆記状態とみなす。

\subsection{「トメ」の検出}
状態が筆記状態から非筆記状態に切り替わった瞬間に、「トメ」の終筆動作がなされたとみなす。

\subsection{「ハネ」「ハライ」の検出}

現在が筆記状態である場合、「ハネ」または「ハライ」が行われたかどうかを検出する。これは取得された音声を「ハネ」「ハライ」「その他の筆記音」の3クラスに分類する問題とみなし、機械学習を用いて識別する。取得した音声を256サンプルごとのフレームに分割し、ハミング窓をかけたフレーム単位で処理を行う。

\subsubsection{特徴の抽出}

まず、フレームから特徴を抽出する。特徴量としてメル周波数ケプストラム係数(MFCC)及びMFCCの時間変化である$\delta$MFCCを連結したものを用いる。MFCCはヒトの周波数知覚特性を考慮した重み付けがなされた特徴量で、音声認識において多く利用される\cite{rabiner1993}。$\delta$MFCCは、前後NフレームのMFCCに対する回帰係数であり、特徴量の時間変化であるデルタ特徴量の1つである。MFCCに加え$\delta$特徴量を利用することで、認識の精度が向上することが言われており、MFCCと同時に利用されることが多い\cite{nakagawa2000}。

本稿では、MFCCは低次から17次元の成分を利用した。また、$\delta$MFCCは最小二乗法による直線回帰を行うことで求めた。また、求める際に参照する前後のフレーム数N=2とし、特徴量を求めるフレームも含めた5フレームに対して回帰係数を求めた。以上より、1つのフレームに対して計算される特徴量はMFCC17次元と$\delta$MFCC17次元を並べた34次元のベクトルとなる。

\subsubsection{SVMによる分類}
\label{sec:svm}

得られた特徴量をSupport Vector Machine(SVM)を用いて「ハネ」「ハライ」「その他」の3クラスに分類する。SVMは教師あり学習を用いる識別手法である\cite{burges1998}。教師データについて、最も他のクラスと近い場所に位置するサンプルとのユークリッド距離を最大化するような超平面を設定することで未知のデータがどのクラスに分類されるかを推定することが出来る。カーネル関数を利用することで非線形な分離が可能となり、精度が向上する。本稿では多項式カーネルを用いた非線形SVMを利用した。

SVMは本来2クラスの分類を行うための手法であるが、今回3クラスの分類を行うため、one-against-oneのアプローチによる多クラス分類を行う\cite{knerr1990}。これは、クラス数$N_c$としたとき、$N_c * (N_c - 1) / 2$個の分類器を構築し、すべての2クラスの組み合わせについて分類を行い、結果を統合するものである。SVMの実装はscikits.learnを利用した。

教師データは筆者らが実際に「ハネ」「ハライ」「その他」の筆記を行って作成した。筆記音をi文鎮を用いて録音し、当該箇所を切り出した。「ハライ」592フレーム、「ハネ」657フレーム、「その他」622フレームの教師データを作成した。

評価実験のためのテストデータとして1/4を予約し、3/4のデータを用いてSVMのパラメータをチューニングし、カーネルの次元を2、ペナルティ項（誤分類に対する罰則の大きさ）Cを100000とした。

SVMによってフレームから得られた特徴量が「ハネ」または「ハライ」のクラスに分類された場合、対応する筆記が行われたとみなす。この時、より信頼性を持たせるために、3フレームの間連続して検出された場合に検出を確定するものとした。

\subsection{不感時間の設定}

基本的な認識のアルゴリズムは以上だが、この手法では過剰な認識の判定が行われてします。例えば、「ハネ」と「ハライ」の認識は256サンプル、すなわち0.016秒単位で行われるため、当該終筆動作が行なわれた際に複数回の検出がなされてしまう。また、「ハネ」や「ハライ」の後は通常、非筆記状態に移行するため、直後に「トメ」の検出がなされてしまう。

この問題を防ぐため、検出がされた直後に0.2秒の不感時間を設定し、この時間はすべての検出を無効とする。

\section{評価実験}

\subsection{「ハライ」・「ハネ」のSVMによる識別実験}
\label{sec:svmresult}

\begin{table}[h] 
\caption{SVMによる識別実験結果} 
\ecaption{Result of the experiment foridentification .}
\label{tab:svmresult}
\hbox to\hsize{\hfil
\begin{tabular}{l|lll}\hline\hline
& 適合率 & 再現率 \\\hline
ハライ　& 0.819 & 0.858 \\
ハネ	& 0.742	& 0.733 \\
その他	& 0.894	& 0.865 \\\hline
\end{tabular}\hfil}
\end{table}

「ハライ」「ハネ」「その他」の筆記音を機械学習により正しく識別できるかどうかを実験により検証した。\ref{sec:svm}項で実験のために予約しておいた1/4のテストデータに対して識別を行い、各クラスに対して適合率、再現率を測定した。適合率はクラスCであると識別したデータが実際にクラスCであった割合を示し、再現率はクラスCであるデータのうち、クラスCであると予測された割合である。

結果を\tabref{tab:svmresult}に示す。

\subsection{実際に利用した際の主観評価実験}
\label{sec:usetest}

筆者らが実際にi文鎮をおいた状態で文字を書き、正しく動作しているかを主観的に評価した。「トメ」に関しては、概ね正しく検出しているように思われた。また、検出の遅れを感じることもなかった。
「ハライ」及び「ハネ」については検出は行うものの、取り違えて検出（「ハライ」をしたときに「ハネが」発生する。あるいはその逆も）することがあった。また、「あ」の左下のようなカーブを描く際にハライが誤って検出されることがしばしばあった。

\section{考察}

\ref{sec:svmresult}節については、適合率・再現率ともに「ハライ」と「その他」については8割を超え、「ハネ」については7割を超えた結果となった。これらの結果から概ね正しく識別できていることが分かった。「ハネ」の結果が落ち込んだ理由は、「ハライ」と誤って検出することが多かったためだった。「ハネ」の最後の方のストロークは局所的にハライと似ているため、正しく識別出来なかったのでは無いかと思われる。この点に関しては、「ハネ」の教師データとして切り出す部分を検討し直したい。

\ref{sec:usetest}節については、誤検出がしばしば起こったものの、検出の遅れもなく概ね期待通り動作した。誤検出については、SVMによる終筆動作の識別が何フレーム続いた時に検出を確定するかといった閾値や、不感時間の長さといった後処理にあたる部分の調整である程度抑制出来そうだと思われる。また、実際に使ってみる中で、誤検出が必ずしもストレスになるわけではなく、逆に一種の楽しみになるのではないかとも感じた。

\section{おわりに}
本稿では，人が筆記を行うときに「トメ」「ハネ」「ハライ」の終筆動作がなされたことを筆記音からリアルタイムに識別し，それぞれの終筆動作に対応した効果音を再生する文鎮型デバイス「i文鎮」を提案した。

実験の結果から，「トメ」「ハネ」「ハライ」の終筆動作について，高い割合で正しく識別できることを確認できた．

ただし，誤認識もそれなりの割合で起こっている．今後は，誤認識を抑えるか，あるいは誤認識が起こっても違和感を生まないように改良していくことで実利用をしやすくする必要があると考えられる．
また，今回は性能評価のみを行ったが，i文鎮を用いることで文字を書くことを楽しくできるか，筆記作業の効率や認知的負荷を改善できるかを検証していきたい．

加えて，現在のi文鎮における音の演出は，3つの終筆動作に対応した効果音を鳴らすだけに留まっている．今後，個人の筆記パターンの特徴や筆記スピードに合わせて鳴らす音を動的に変化させることで，より効果的な楽しさの演出が可能になると考えられる．

なお、現在は実装を容易にするため音声データをPCに転送し音声認識の処理を行っているが、最終的にはすべての処理をi文鎮内で行えるようにして可搬性を高めたい。


\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{katya2007}
Katya, P.F. and Majnemer, A.:
{\it Handwriting development, competency, and intervention},
Developmental Medicine \& Child Neurology, Vol.49, Issue 4, pp.312--317 (2007).

\bibitem{onose1987}
小野瀬雅人：
幼児・児童におけるなぞり及び視写の練習が書字技能の習得に及ぼす効果，
教育心理学研究，Vol.35，No.1，pp.9--16 (1987)．

\bibitem{dzulkhiflee2008}
ムハマド ズルキフリー，田野俊一，岩田満，橋山智訓：
日本語のメモ書き作業における手書き入力の有効性，
電子情報通信学会論文誌，Vol.J91-D，No.3，pp.771--783 (2008)．

\bibitem{kim2012}
金 ジョンヒョン，橋田朋子，大谷智子，苗村健：
筆記音のフィードバックが単純な筆記作業に及ぼす影響の検討，
日本バーチャルリアリティ学会論文誌，Vol.17，No.3，pp.289--292 (2012)．

\bibitem{andersen2010}
Andersen, T.H. and Zhai, S.:
{\it ``Writing with music'': Exploring the use of auditory feedback in gesture interfaces},
ACM Transactions on Applied Perception, Vol.7, Issue 3, Article No.17 (2010).

\bibitem{kadomura2011}
Kadomura,  A., Nakamori, R., Tsukada, K. and Siio, I.:
{\it EaTheremin},
SIGGRAPH Asia 2011, Emerging Technologies, Hong Kong, China, December 13-15 (2011)

\bibitem{tsukada2012}
塚田裕太，金子将大，鹿山晃弘，木下覚：
拡張のどごし感，
第17回日本バーチャルリアリティ学会大会，21E-6 (2012)．

\bibitem{gugen2013}
Gugen2013,
http://gugen.jp/

\bibitem{rabiner1993}
  Rabiner, L. and  Juang, B.H.: Fundamentals of Speech Recognition,
  Prentice Hall PTR, (1993).

\bibitem{nakagawa2000}
  中川聖一：音声認識研究の動向,
  電子情報通信学会論文誌, Vol.J83-D-II, No.2, pp.433-457 (2000).

\bibitem{knerr1990}
  Knerr, S., Personnaz, L., and Dreyfus, G.: Single-layer learning revisited: a stepwise procedure for building and training a neural network,
  Neurocomputing NATO ASI Series Vol.68, pp.41-50, (1990).
  
\bibitem{burges1998}
  Burges, C. J. C.: A Tutorial on Support Vector Machines for Pattern Recognition,
  Data Mining and Knowledge Discovery, Vol.2, No.2, pp.121-167 (1998).
  
\end{thebibliography}

\end{document}
